\input{projekt-header.tex}

\title{Bau einer einfachen Nebelkammer}
\subtitle{Ein Projekt der PeP et Al. Sommerakademie 2014}
\date{24. -- 31. August 2014}

\author{
  Vukan
  \texorpdfstring{\and}{,} Julian Wishahi
  \texorpdfstring{\and}{,} Johannes Kellers
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\section{Material}
Hat Vukan


\section{Aufbau}
Zu Beginn wurde aus den Glasplatten mithilfe von Silikon ein Aquarium gebaut.
Danach wurde der Styroporblock halbiert und übereinander befestigt. In den
oberen Block wurde eine Öffnung in der Größe der Metallplatte hereingeschnitten.
Die Metallplatte wurde mit schwarzem Klebenband beklebt, um einen möglichst
großen Kontrast zu ermöglichen. Als letzer Schritt des Aufbaus wurde das Filz
passend zugeschnitten und mithilfe von Magneten an der Unterseite des Aquariums
befestigt.

\section{Durchführung}
Um unsere Nebelkammer funktionsbereit zu machen, wurde der Filz in Isopropanol
getränkt. Des Weiteren wurde der Hohlraum im Styroporblock mit Trockeneis
gefüllt und die Metallplatte eingesetzt. Auf die Platte wurde das Aquarium
mithilfe von Knete luftdicht angebracht. Durch das Isopropanol an der Oberseite
entstand ein feiner Nebel, in dem Spuren von Teilchen beobachtet werden können.
Um die Nebelerzeugungsprozeß zu beschleunigen, kann die Oberseite mithilfe eines
Föhns erwärmt werden.

\section{Ergebnisse}
Es konnten zahlreiche Teilchenspuren beobachtet werden. (Video)

\section{Probleme und Verbesserungen}
Probleme, welche die Funktion der Nebelkammer stark unterbinden, traten nicht
auf. Jedoch gibt es zahlreiche Verbesserungsmöglichkeiten. Das Schneiden von
Styropor mithilfe von Cuttermessern und Sägen ist nicht optimal. Besser und
vorallen sauberer kann Styropor mit einem heißem Draht geschnitten werden. Das
Verkleben der Glaspaltten mit Silikon ist eine große Sauerei und kann durch den
Kauf eines bereits fertigen Aquariums umgangen werden. Für einen optimalen
Kontrast könnte die Metallplatte schwarz lackiert oder direkt eine schwarze
Platte verwendet werden. Das schwarze Klebeband erfüllt diesen Zweck nur
befriedigend. Verbesserungen können ebenfalls bei der Abdichtung zwischen der
Metallplatte und dem Aquarium erfolgen. Die verwendete Knete erfüllt diesen Job
nicht zufrieden stellend. Es kam durch diese Undichtigkeiten zu einem Luftzug
innerhalb der Nebelkammer, wodurch die Teilchen-Spuren nicht optimal detektiert
werden konnten. Als Alternative zur Knete könnten passende Gummidichtungen
verwendet werden. Des Weiteren könnte die Verbindung auch mit Silikon erfolgen.
Nachteil wäre dann, dass das Aquarium dauerhaft verbunden wäre. Zur Verbesserung
könnte das Aquarium auch mit einem dicht schließenem Deckel ausgestattet werden.
Als Trockeneis-Alternative könnte ein Peltier-Element benutzt werden.

\end{document}
